# 反函数和反三角函数

## 导数与反函数

#### ◉ 判别式的回顾
函数的次数由其首项系数决定，次数为 2 为多项式，称为二次函数，表示为 ```p(x) = ax^2 + bx + c```，其判别式为：
```
△ = b^2 - 4*a*c
```
它有三种可能性：
* 如果 △ > 0，有两个不同的解
* 如果 △ = 0，只有一个解
* 如果 △ < 0，实数范围内无解。
对于前两种情况，解为
```
(-b + sqrt(b^2 - 4*a*c)) / 2*a
或
(-b - sqrt(b^2 - 4*a*c)) / 2*a
```

#### ◉ 导数和反函数
如果 f 在其定义域 (a, b) 上可导且满足以下条件中的任意一条：

1. 对于所有的在 (a, b) 中的 x，f'(x) > 0
2. 对于所有的在 (a, b) 中的 x，f'(x) < 0
3. 对于所有的在 (a, b) 中的 x，f'(x) >=0 且对于有限个数的 x，f'(x)=0
4. 对于所有的在 (a, b) 中的 x，f'(x) <=0 且对于有限个数的 x，f'(x)=0

则 f 有反函数。

#### ◉ 反函数的导数
有
```
如果 y = f -1(x)，那么 dy/dx = 1/f'(x)
```
用 x 来表达，得到
```
d/dx (f -1(x)) = 1/f'(f -1(x))
```

## 反三角函数

#### ◉ 反正弦函数
由于```x = sin(y)```，及```cos^2(y) + sin^2(y) = 1```，可得 ```cos(y) = sqrt(1 - x^2)```。

又由于 ```y = sin -1(x)``` 在图像上的斜率总是正的，可得：
```
d/dx sin -1(x) = 1/sqrt(1 - x^2)，其中 -1 < x < 1
```
反正弦函数其他重要事实总结：
```
sin -1 是奇函数；其定义域为 [-1, 1]，其值域为 [-π/2, π/2]
```

#### ◉ 反余弦函数
由于```x = cos(y)```，及```cos^2(y) + sin^2(y) = 1```，可得 ```sin(y) = sqrt(1 - x^2)```。

又由于 ```y = cos -1(x)``` 的图像是向下的，其斜率为负，可得：
```
d/dx sin -1(x) = -(1/sqrt(1 - x^2))，其中 -1 < x < 1
```
反余弦函数其他重要事实总结：
```
cox -1 是非奇非偶函数；其定义域为 [-1, 1]，其值域为 [0, π]
```
对于在区间 [-1, 1] 上任意的 x，有
```
sin -1(x) + cos -1(x) = π/2
```

#### ◉ 反正切函数 (arctan)
对 ```x = tan(y)``` 进行隐导数求导可得```dy/dx = 1/sec^2(y)```

又由于 ```sec^2(y) = 1 + tan^2(y)```，且 ```tan(y) = x```， 我们有 ``` sec^2(y) = 1 + x^2```

这意味着
```
对于所有的实数 x， d/dx (tan -1(x)) = 1/(1 + x^2)
tan -1 是奇函数；其定义域是 R 且值域是 (-π/2, π/2)
```

反正切函数有水平渐近线。当 x → ∞ 时 tan -1(x) 趋于 π/2，而当 x → -∞ 时 tan -1(x) 趋于 -π/2。
事实上，这正是正切函数的垂直渐近线。
这意味着，有如下重要极限：
```
lim(x → ∞) tan -1(x) = π/2
lim(x → -∞) tan -1(x) = -π/2
```

#### ◉ 反正割函数 (arcsec)
在 y = π/2 有一条双侧水平渐近线，故
```
lim(x → ∞) sec -1(x) = π/2
lim(x → -∞) sec -1(x) = π/2
```
对其求导，如果 y = sec -1(x)，那么 x = sec(y)，故 ```d/dx(x) = d/dx (sec(y))```，则有
```
dy/dx = 1/(sec(y) * tan(y))
```
由于 x = sec(y)，又由于 sec^2(y) = 1 + tan^2(y)，可得 ```tan(y) = +- sqrt(x^2 - 1)```，由于 y = sec -1(x) 的图像总是正的，于是
```
对于 x > 1 或 x < -1，d/dx (sec -1(x)) = 1 /(abs(x) * sqrt(x^2-1))
```
反正割函数的其他重要事实总结：
```
sec -1 是非奇非偶函数；其定义域是 (-∞, -1] 且 [1, ∞) ；值域是 [0, π] 且不包括 {π/2}
```

#### ◉ 反余割和反余切函数
y = csc -1(x)：
```
csc -1 是奇函数；其定义域为 (-∞, -1] 且 [1, ∞)；值域是 [-π/2, π/2] 且不包括  {0}
同时，y = csc -1(x) 在 y = 0 处有一条双侧水平渐近线
lim(x → -∞) csc -1(x) = 0
lim(x → ∞)  csc -1(x) = 0
```
y = cot -1(x)：
```
cot -1 是非奇非偶函数；其定义域为 R；值域是 (0, π)
同时，y = cot -1(x) 在 y = π 处有一条左侧水平渐近线，在 y = 0 处有一条右侧水平渐近线
lim(x → -∞) cot -1(x) = π
lim(x → ∞)  cot -1(x) = 0
```
在图像上，csc -1(x)的导数 与 sec -1(x)的导数正好是反的：
```
对于 x > 1 或 x < -1，d/dx sec -1(x) = 1/(abs(x) * sqrt(x^2 - 1))
```
也有，cot -1(x)的导数 与 tan -1(x)的导数正好是反的：
```
对于所有的实数 x，d/dx cot -1(x) = -1/(1 + x^2)
```

#### ◉ 三角函数常用值回顾

|三角函数 | 0     |π/6        |  π/4      |  π/3      | π/2   |
|:-------|:------|:----------|:----------|:----------|:------|
|sin     | 0     | 1/2       | 1/sqrt(2) | sqrt(3)/2 | 1     |
|cos     | 1     | sqrt(3)/2 | 1/sqrt(2) | 1/2       | 0     |
|tan     | 0     | 1/sqrt(3) | 1         | sqrt(3)   | 不存在 |

#### ◉ 三角函数象限正负

| 三角函数    | 第一象限 (0~π/2) |第二象限 (π/2~π) |第三象限 (π~π3/2)|第四象限 (π3/2~2π)|
|:----------|:----------------:|:-------------:|:--------------:|:--------------:|
|sin        |正                |正              |负              |负              |
|cos        |正                |负              |负              |正              |
|tan        |正                |负              |正              |负              |
|cot        |正                |负              |正              |负              |

## 反双曲函数
性质：
```
cos -1h 是非奇非偶函数；其定义域是 [1, ∞) 且 值域是 [0, ∞)
sin -1h 是奇函数； 其定义域和值域都是 R
tan -1h 是奇函数；其定义域是(-1, 1)，值域是 R
cot -1h 是奇函数；其定义域是(-∞, 1)且(1, ∞)，值域是 R 且不包括 {0}
csc -1h 是奇函数；其定义域和值域都是 R 且不包括 {0}
sec -1h 非奇非偶函数；其定义域是 (0,1] 且 值域是 [0, ∞)
```
求导：
```
d/dx (cos -1h(x)) = 1/sqrt(x^2 - 1)         (x > 1)
d/dx (sin -1h(x)) = 1/sqrt(x^2 + 1)         (x ∈ R)
d/dx (tan -1h(x)) = 1/(1 - x^2)             (-1 < x < 1)
d/dx (cot -1h(x)) = 1/(1 - x^2)             (x > 1 或 x < -1)
d/dx (sec -1h(x)) = -1/(x * (1 - x^2))      (-1 < x < 1)
d/dx (csc -1h(x)) = -1/(abs(x) *(1 + x^2))  (-1 < x < 1)
```
对数表示
```
cos -1(h(x)) = ln(x + sqrt(x^2 - 1))
sin -1(h(x)) = ln(x + sqrt(x^2 + 1))
```
