# 第二章　　命题逻辑

## 2.1 命题联结词与命题形式

* 合取词
表示"并且"
合取式：p∧q

* 析取词
表示"或者"
析取式：p∨q

* 蕴涵词
表示"如果，那么"
蕴涵式：p→q

* 否定词
表示"并非"
否定式：¬p

* 等值词
表示"当且仅当"
等值式：p↔q


**命题联结词的涵义就是支命题的真假和它们所构成的复合命题的真假之间的关系，这样的关系被称为真值函数**

## 2.2 真值形式：否定词、合取词、析取词

* 否定词：

| p  | ¬p |
| -- | -- |
| 1  |  0 |
| 0  |  1 |

* 合取词：

| p  |  q | p∧q |
| -- | -- | --- |
| 1  |  1 |  1  |
| 1  |  0 |  0  |
| 0  |  1 |  0  |
| 0  |  0 |  0  |

* 析取词：

| p  |  q | p∨q |
| -- | -- | --- |
| 1  |  1 |  1  |
| 1  |  0 |  1  |
| 0  |  1 |  1  |
| 0  |  0 |  0  |

## 2.3 真值形式：蕴涵词、等值词

* 蕴涵词：

| p  |  q | p→q |
| -- | -- | --- |
| 1  |  1 |  1  |
| 1  |  0 |  0  |
| 0  |  1 |  1  |
| 0  |  0 |  1  |

* 等值词：

| p  |  q | p↔q |
| -- | -- | --- |
| 1  |  1 |  1  |
| 1  |  0 |  0  |
| 0  |  1 |  0  |
| 0  |  0 |  1  |

## 2.4 括号与联结词

### 2.4.1 命题联结词结合力量的强弱依次为（优先级）：
```
¬, ∧, ∨, →, ↔
```

## 2.5 重言式与有效性

从真假的角度说，命题表达式可以分为三种：

* 重言式： 当且仅当无论它的支命题取任何值，它总是真的（永真形式）
* 矛盾式： 总是假的
* 或然式： 结果是不确定的

只有 重言式 是有效的推理。

## 2.6 真值表法

1. 用符号表达出命题形式
2. 列出命题形式中的命题变元
3. 根据括号和联结词的用法确定命题形式内部的次序
4. 画出真值表
5. 依照确定的表达式次序检验真值
6. 根据最后一步、即主联结词一栏的真值情况对该表达式做出判定
7. 如果主联结词一栏都为真，则该命题为重言式相应的推理有效
8. 如果主联结词一栏都为假，则该命题为矛盾式，相应的推理无效
9. 如果主联结词一栏有真有假，则该命题为或然式，相应的推理无效

## 2.7 简化真值表法

它的检验方式与真值表不同。它不是从一个命题表达式的部分到整体，而是正相反，从一个推理的整体到部分。如果我们还是把一个推理看做是一个命题表达式的话，简化真值表实际上是：假定该表达式为假，因而得出前提真而结论假；然后根据这一假定一步步验证支命题的值。最后会得到两种结果：

1. 一种结果是得出某一支命题是矛盾的，即有 "1" 和 "0" 两种情况。
2. 另一种结果是得不出矛盾情况，即要么只有 "1" 要么只有 "0" 的情况。

前一种情况证明了假定整个表达式为假不成立，从而证明整个表达式不是假的而是真的，因而是重言式。
后一种情况则证明整个表达式可以是假的，因而不是重言式。因此这种方法也叫 **归谬赋值法**。

### 2.7.1 蕴涵词转化：
1. 我们用 "∴" 把前提与结论分开。"∴" 这个符号表示"所以"或"得出"总之，跟在它后面的是结论。
2. 我们取消每一个前提之间的合取词，用斜线把前提分开，这样 
```
    (p→q) ∧ p → q
```
可以表达为：
```
    p→q / p / ∴ q
```

### 2.7.2 等值词转化：

"↔" 表示双向蕴涵 因此我们不能用 "∴" 而要用 "∷" 表示前提和结论的区别。
由于 "∷" 表示的是其左右两边命题表达式互为前提和结论，因此需要在 "∷" 两边画出 "/"。
```
    p→q ↔ p∨q
```
表示为：
```
    p→q / ∷ / p∨q
```

在赋值不惟一的情况下，只要有一行赋值没有出现删除线，就证明所判定的表达式不是重言式（即推理有效）。

### 2.7.3 简化真值表法小结：
1. 用符号表达出命题形式。
2. 分别写下它的前提和结论。
3. 用 "/" 将前提分开 并用 "∴" 或 "∷" 把前提和结论分开。
4. 在 "∴" 的情况下，在所有前提下写下 "1" 在结论下写下 "0" 。
5. 在 "∷" 的情况下，分别写下其一边为 "1" 另一边为 "0" 的情况。
6. 根据结论给定的真值情况 得出其支命题的真值。
7. 将结论中支命题的真值前移至前提中相应的命题下。
8. 由后向前依次计算其支命题及其联结词的真值。如果得出 "0" 则在其相应的 "1" 上画出删除线 表示矛盾。
9. 如果出现删除线，就证明假定不成立，因而证明所判定的表达式是重言式，相应的推理是有效的。
10. 如果不出现删除线就证明所判定的表达式不是重言式因而相应的推理不是有效的。
11. 在赋值不确定的情况下，只有所有行都出现删除线，才证明所判定的表达式是重言式。
12. 在赋值不确定的情况下，只要有一行不出现删除线，就证明所判定的表达式不是重言式。
13. 为了操作方便，先考虑赋值确定的情况，再考虑赋值不确定的情况。


## 2.8 真值树法

### 2.8.1 规则 
* ∧- 规则: 
```
        A∧B
         |
         A
         B
```

* ∨ 规则: 
```
        A∨B
         /\
        A  B
```

* →- 规则: 
```
        A→B
         /\
       ¬A  B
```

* ↔- 规则: 
```
        A↔B
         /\
        A  ¬A
        B  ¬B
```

* ¬¬ 规则: 
```
       ¬¬A
         |
         A
```

* ¬∧- 规则: 
```
      ¬(A∧B)
         /\
       ¬A  ¬B
```

* ¬∨- 规则: 
```
      ¬(A∨B)
         |
        ¬A
        ¬B
```

* ¬→- 规则: 
```
      ¬(A→B)
         |
         A
        ¬B
```

* ¬↔- 规则: 
```
      ¬(A↔B)
         /\
        A  ¬A
       ¬B   B
```

### 2.8.2 真值树法总结

1. 用符号表达所判定的推理。
2. 否定整个命题表达式作为树根。
3. 根据规则检验表达式。先进行不分叉的 再进行分叉的。
4. 每检验一个表达式，在它的后面画上 "√" 表示它检验完毕。
5. 如果在一个枝上得到一个 A 和 ¬A，这个枝就是终结的。画上 "×" 表示否则就不是终结的。
6. 如果所有枝都是终结的，就表明归谬假定是不成立的。因此证明所判定的表达式是重言式。
7. 如果最后有一个枝不是终结的，就表明归谬假定是成立的。因此证明所判定的表达式不是重言式。 

## 2.9 命题推理的证明规则

### 2.9.1 合取式三规则
1. 合取交换律(∧=）： A∧B, ⊢B∧A
2. 合取简化律(∧-）： A∧B, ⊢A
3. 合取附加律(∧+）： A,B, ⊢A∧B

### 2.9.2 析取式三规则
1. 析取交换律(∨=）： A∨B, ⊢B∨A
2. 析取简化律(∨-）： A∨B,¬A, ⊢B
3. 析取附加律(∨+）： A, ⊢A∨B

### 2.9.3 蕴涵式规则
1. 肯定前件律(MP）： A→B, A  ⊢ B
2. 假言易位律(MT）： A→B,¬B  ⊢¬A

### 2.9.4 假言三段论
1. 假言三段论(HS) ： A→B,B→C, ⊢A→C

## 2.10 等值规则
 
结合律：     
            A∧(B∧C) ⟺ (A∧B)∧C
            Av(B∨C) ⟺ (A∨B)∨C
交换律：     
            A∧B ⟺ B∧A
            AvB ⟺ BvA
分配律：
            A∧(BvC) ⟺ (A∧B)v(A∧C)
            Av(B∧C) ⟺ (AvB)∧(AvC)
德摩定律：
            ¬(A∧B) ⟺ ¬Av¬B
            ¬(AvB) ⟺ ¬A∧¬B
双重否定律：
            A ⟺ ¬¬A
实质蕴涵律：
            A→B ⟺ ¬AvB
输出律：
            A∧B→C ⟺ A→(B→C)
假言易位律：
            A→B ⟺ ¬B→¬A
等值律：
            A↔B ⟺ B↔A
            A↔B ⟺ (A→B)∧(B→A)
            A↔B ⟺ A∧Bv(¬A∧¬B)
重言律：
            A ⟺ A∧A
            A ⟺ AvA
            A ⟺ A∧(Bv¬B)
            A ⟺ Av(B∧¬B)

## 2.11 条件证明

* 条件证明规则：
在原有前提下，如果假定了 A，因而得出 B，那么在原有前提下就可以得出 A→B。

* 例子：
```
    ∴ p→s
    1) p→q                          前提
    2) p→r                          前提
    3) r→s                          前提
        4) p                        假设前提
        5) q                        1), 4), MP
        6) r                        2), 5), MP
        7) s                        4), 6), MP
    4) p→s
```

## 2.12 间接证明

* 间接证明规则：
对于一个具有 "A, ⊢B" 形式的推理，在现有前提下，如果假定 ¬B，从而推出 C∧¬C（存在矛盾），那么就在现有前提下证明 B。

* 二难推理：
A→B, C→B, AvC,  ⊢B

* 例子：
```
    ∴ q
    1) p→q                          前提
    2) r→q                          前提
    3) pvr                          前提
        4) ¬q                       否定结论
        5) ¬p                       1), 4), MP
        6) ¬r                       2), 4), MP
        7) rvp                      3), ∨=
        8) p                        7), 6), ∨-
        9) p∧¬p                     5), 8), ∧+
    4) q
``` 

## 2.13 重言式的形式证明

一个重言式固然可以被看做是一个由前提和结论组成的推理形式，但是也可以被看做是一个推理的结论，即一个没有前提的推理。

* 例子：
```
    ∴ ¬(p∧q)vp
        1) p→q                      假设前提
        2) r→q                      1), ∧-
    3) p∧q→p                        1), 2), 条件证明
    4) ¬(p∧q)vp                     3), 实质蕴涵律
```

* 命题演算公理系统中的公理：
1. (p→(q→r)) → ((p→q)→(q→r))

## 2.14 命题逻辑推理规则的运用

* 著名谬误：
1. 肯定后件式： A→B,B,  ⊢A 
2. 否定前件式： A→B,¬A, ⊢¬B
